<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://0.0.0.0:4000/jromano743/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://0.0.0.0:4000/jromano743/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2026-01-16T01:13:10-06:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/jromano743/feed.xml</id><title type="html">Lobby Lab</title><subtitle>Un sitio personal con estética del 2001</subtitle><entry><title type="html">Terminé Naruto y no comparto sus memes</title><link href="http://0.0.0.0:4000/jromano743/geek/2026/01/14/termine-naruto-y-no-comparto-sus-memes/" rel="alternate" type="text/html" title="Terminé Naruto y no comparto sus memes" /><published>2026-01-14T00:00:00-06:00</published><updated>2026-01-14T00:00:00-06:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/jromano743/geek/2026/01/14/termine-naruto-y-no-comparto-sus-memes</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/jromano743/geek/2026/01/14/termine-naruto-y-no-comparto-sus-memes/"><![CDATA[<p>Hace poco finalmente terminé el animé de Naruto y debo decir que, como dicen, es una obra maestra. Obviamente vi el anime salteándome el relleno, gracias a 
<a href="https://animanga.es/ver-naruto-sin-relleno-ar-3508/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">
  esta lista
</a>
 que algún usuario facilitó. Te quiero mucho, persona random de internet ❤️.</p>

<p>Quiero dar mi opinión sobre los memes o comentarios despectivos hacia la obra, ya que creo que no le hacen justicia. Es obvio: no es un 10, pero no es mala; de hecho, está plagada de simbolismos. Creo que no reconocerlos es algo propio de la cultura occidental, así que quiero comentar algunos. Usaré imágenes del juego <strong>Naruto Shippuden Ultimate Ninja Storm Connections</strong> porque no quiero buscar en internet :p.</p>

<blockquote>
  <p>⚠️ DISCLAIMER: Sobra decir que hay spoilers.</p>
</blockquote>

<p>La verdad, solo conocía la historia de Naruto por sus juegos, siendo el primero el legendario <strong>Naruto Shippuden Ultimate Ninja 5</strong> de PS2. Un juegazo, la verdad. Desde entonces continué con la franquicia de los Storm para consolas más modernas, pero no conocía tanto la historia más allá de los juegos y de los memes o reseñas de YouTube.</p>

<p>Entre algunos de sus memes y comentarios más populares recuerdo:</p>

<ol>
  <li><a href="#1-neji-tenia-razon">Neji tenía razón, el destino está escrito</a></li>
  <li><a href="#2-la-relación-de-naruto-y-hinata-y-la-de-sakura-y-sasuke-son-forzadas">La relación de Naruto y Hinata y la de Sakura y Sasuke son forzadas</a></li>
  <li><a href="#3-sakura-es-inserte-insulto-y-está-obsesionada">Sakura es <em>inserte insulto</em>, está obsesionada</a></li>
  <li><a href="#4-sasuke-hace-cosas-sin-sentido">Sasuke hace cosas sin sentido</a></li>
  <li><a href="#5-naruto-está-enamorado-de-sasuke">Naruto está enamorado de Sasuke</a></li>
  <li><a href="#6-kaguya-y-los-ōtsutsuki-son-forzados">Kaguya y los Ōtsutsuki son forzados</a></li>
</ol>

<p>Como es mi blog, voy a refutar estos puntos, utilizando imágenes del juego como referencia (porque no pienso buscar clips o sacarlos de internet). Pero antes de empezar, quiero que tengas esto en mente:</p>

<blockquote>
  <p>La obra no se trata de ninjas. Se trata de vínculos y tradiciones. Los shinobi no son distintos de una tradición o una cultura.</p>
</blockquote>

<p>¡Comenzamos!</p>

<h4 id="1-neji-tenía-razón">1. Neji tenía razón</h4>

<p>La respuesta corta es no. Neji no tenía razón. Él estaba seguro de que el destino está escrito y que todos tienen un rol determinado e inamovible. Quienes sostienen esto argumentan que Naruto lo venció en los exámenes chūnin y que no era casualidad, ya que él es:</p>
<ul>
  <li>Hijo del Cuarto</li>
  <li>Niño de la profecía</li>
  <li>Portador de un demonio</li>
  <li>Entrenado por Jiraiya</li>
  <li>etc., etc., etc.</li>
</ul>

<p>Sí, es verdad, pero el destino determinado para Naruto no tenía nada que ver con eso. Él logró romper su destino, y esta es la prueba.</p>

<div class="gallery">

  <div class="img-frame">
    <img src="/jromano743/assets/images/terminenaruto/01_valle_del_fin.webp" alt="La frustración en forma de nivel" />
  </div>

  <div class="img-frame">
    <img src="/jromano743/assets/images/terminenaruto/02_valle_del_fin.webp" alt="Una hermosa gema" />
  </div>

</div>

<p>El destino de Naruto era matar a Sasuke. Sasuke, la reencarnación de Indra, siempre muere, es desterrado o, lo más importante, <strong>se separan</strong>. Nunca existe una resolución de este conflicto y así continúa el ciclo de odio. Naruto, a punta de golpes y con el ligero costo de un brazo, logra traer a Sasuke de vuelta a la luz. O, en otras palabras, hace las paces con su hermano.</p>

<h4 id="2-la-relación-de-naruto-y-hinata-y-la-de-sakura-y-sasuke-son-forzadas">2. La relación de Naruto y Hinata y la de Sakura y Sasuke son forzadas</h4>

<p>Este punto se destruye fácil. La obra trata de vínculos, pero no de vínculos románticos. Aun así, Hinata es la idealización japonesa de un amor puro: tímido, tranquilo, leal, constante. No estamos acostumbrados a ese tipo de amor; de este lado del Pacífico eso suele verse como cobardía o ingenuidad. Pero en Japón es extremadamente romántico, por eso no sorprende que terminen juntos.</p>

<p>Con Sakura y Sasuke ocurre lo mismo. La única diferencia es que Sakura tiene una participación más activa que Hinata.</p>

<div class="gallery">

  <div class="img-frame">
    <img src="/jromano743/assets/images/terminenaruto/03_sasuke_sakura.webp" alt="La frustración en forma de nivel" />
  </div>

  <div class="img-frame">
    <img src="/jromano743/assets/images/terminenaruto/04_naruto_hinata.webp" alt="Una hermosa gema" />
  </div>

</div>

<h4 id="3-sakura-es-inserte-insulto-y-está-obsesionada">3. Sakura es <em>inserte insulto</em> y está obsesionada</h4>

<p>En los juegos también llegué a pensar que Sakura existía solo para cubrir la cuota de género y tener un equipo balanceado. Pero al ver con detalle el animé, Sakura es muy competente, de hecho demasiado. Sí, no es tan impresionante como lo que ocurre a su alrededor, pero juega un papel muy importante. Mantuvo vivo a Naruto en medio de la guerra con su mano en su corazón. Eso es muchísimo, a mi parecer.</p>

<p>Además, según me enteré investigando un poco el manga, su participación es aún más activa. En el animé está muy reducida y centrada en Sasuke. En el manga no es una chica obsesionada, solo es una chica muy enamorada.</p>

<p>Sakura cumple el mismo rol de Rin: ser el puente o la conexión entre sus compañeros.</p>

<div class="gallery">

  <div class="img-frame">
    <img src="/jromano743/assets/images/terminenaruto/06_sakura.webp" alt="Una hermosa gema" />
  </div>

  <div class="img-frame">
    <img src="/jromano743/assets/images/terminenaruto/07_rin.webp" alt="La frustración en forma de nivel" />
  </div>

</div>

<p>No voy a mentirles: terminé queriendo a Sakura.</p>

<h4 id="4-sasuke-hace-cosas-sin-sentido">4. Sasuke hace cosas sin sentido</h4>

<p>Este punto es debatible. La marca de maldición potenciaba el odio de Sasuke, y el hecho de crecer con la mentalidad de “te falta odio, Sasuke”, sumado a la propia naturaleza del Sharingan, hizo que buscara cortar todos sus vínculos.</p>

<p>Tras enterarse de la verdad sobre su hermano, Sasuke busca ser Hokage. Esta escena es un meme, pero es muy acertada.</p>

<p>Intentá ponerte en su cabeza por un segundo. El Hokage no es un líder bondadoso, es un jefe militar. Tu hermano, al que querías mucho, por situaciones fuera de su control, tuvo que ser el enemigo número uno para que vos pudieras ser libre, renunciando a su vida. Además, tras su salida, tu hermano tuvo que asegurarse de que lo superaras, por lo que cultivó tu odio debido a la naturaleza del Sharingan.</p>

<p>Pasan los años y ves cómo el mundo shinobi es cada vez más cambiante, egoísta y lleno de manipuladores. Luego te enterás de todo lo que tu hermano hizo. Y por culpa del mundo shinobi —y también de tu hermano, porque fueron decisiones de Itachi— están en esta situación donde todos se odian, se pelean y abunda la muerte, excepto cuando aparece alguien fuerte (Madara), ahí todos son amiguitos.</p>

<p>El problema es la hipocresía del mundo shinobi y la mentira de la Voluntad de Fuego. No es un sentimiento de pertenencia que te inspira a proteger a tu aldea y cuidar a sus habitantes; es una doctrina que te obliga a darlo todo, incluso tu vida, por los intereses político-militares de tu Kage. Básicamente, lo que le pasó a Itachi.</p>

<p>Por eso, cuando reviven a los Hokage, Sasuke les hace preguntas sobre el mundo ninja y los shinobi. En ese momento busca darle otra oportunidad a estas ideas sin caer en la “tradición” de la Voluntad de Fuego.</p>

<p>Su decisión de ser Hokage no es absurda. Incluso lo dice: será otro tipo de Hokage, uno que equilibre los conflictos. Básicamente, otra versión de la mentalidad de Pain. Ignorando lo que pretendía su hermano, porque para Sasuke, Itachi estaba equivocado: fue el mundo shinobi el que lo condenó.</p>

<div class="img-frame">
    <img src="/jromano743/assets/images/terminenaruto/09_sasuke.webp" alt="La frustración en forma de nivel" />
</div>

<p>Además, antes de enterarse de todo, Sasuke ya planeaba hacerse más fuerte que Itachi por un método distinto al de su hermano.</p>

<p>Esta obsesión deja algo claro: el mundo ninja es complicado y los hermanos (Ahura e Indra) siguen teniendo ideas totalmente opuestas.</p>

<p>Indra, al igual que Sasuke, pensaba que toda la responsabilidad debía cargarla él, sin importar los deseos o intereses de los demás. Asura, en cambio, reconocía el trabajo en equipo. Es por esto que Sasuke quiere volverse Hokage, de forma literal (por Itachi) y simbolica (por la independencia y deseo control que tiene como Indra).</p>

<p>Esta diferencia se resuelve en la peléa final. No es casualidad que ambos pierdan un brazo. La pérdida del brazo no solo simboliza equilibrio o unión, sino también sacrificio. Ambos tienen algo de razón. Hay que se independiente y hay que saber trabajar en equipo.</p>

<div class="img-frame">
    <img src="/jromano743/assets/images/terminenaruto/10_hermanos.webp" alt="Una hermosa gema" />
</div>

<div class="img-frame">
    <img src="/jromano743/assets/images/terminenaruto/11_hermanos.webp" alt="La frustración en forma de nivel" />
</div>

<blockquote>
  <p>Dato de color: no es casualidad que Sasuke ejecute el Chidori de manera elegante y arrogante, completamente solo, y que Naruto necesite un clon para hacer el Rasengan. Es literalmente el “yo lo hago” contra el “hagámoslo juntos”.</p>
</blockquote>

<div class="img-frame">
    <img src="/jromano743/assets/images/terminenaruto/12_hermanos.webp" alt="Una hermosa gema" />
</div>

<div class="img-frame">
    <img src="/jromano743/assets/images/terminenaruto/13_hermanos.webp" alt="La frustración en forma de nivel" />
</div>

<h4 id="5-naruto-está-enamorado-de-sasuke">5. Naruto está enamorado de Sasuke</h4>

<p>Este es el punto que más me llama la atención, y tiene mucho que ver con la intensidad del sentimiento y las acciones que Naruto toma para traer a Sasuke de vuelta.</p>

<p>Primero quiero ilustrar algunos conceptos japoneses: <strong>kizuna</strong>, <strong>nakama</strong>, <strong>gikyōdai</strong>, <strong>rival</strong> y <strong>amae</strong>.</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Término</th>
      <th>Significado</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td><strong>kizuna</strong></td>
      <td>Lazo profundo, no necesariamente romántico</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>nakama</strong></td>
      <td>Compañero de vida, casi familia</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>gikyōdai</strong></td>
      <td>Hermandad jurada (no necesariamente de sangre)</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>rival</strong></td>
      <td>Rival que te define como persona</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>amae</strong></td>
      <td>Kizuna + nakama + gikyōdai (+ rival, a veces)</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>Quiero dejar algo claro: <strong>amae</strong> no es literalmente la suma de estas palabras, pero sí comparte características de cada una. Naruto tiene una relación de <strong>amae</strong> con Sasuke.</p>

<p>Esto se ve en el entendimiento que ambos tienen de la vida del otro (kizuna). Aun entre peleas (gikyōdai) y competencias (rival), al final trabajan muy bien juntos (nakama). No solo se entienden, sino que se complementan. Ejemplos claros son la pelea contra Zabuza o cómo, tras años sin verse, luchan con gran sinergia contra Kaguya. Eso es una relación <strong>amae</strong>.</p>

<p>Sasuke estaba cayendo en la oscuridad, y esa era la preocupación de Naruto. Por eso insistió tanto en traerlo de vuelta, incluso perdiendo un brazo. Una vez que Sasuke regresa, decide irse de la aldea para expiar sus pecados. A Naruto no le preocupa que se vaya. ¿Por qué? Porque, a diferencia de Sakura, no quiere tenerlo toda la vida a su lado; solo quería que no cayera en la oscuridad y perder a su rival, amigo, hermano, su <strong>amae</strong>.</p>

<p>Es similar a la relación entre Goku y Vegeta, pero tocando temas más complejos y profundos. No se reduce al “te respeto por ser un sayayin” de Vegeto o el “te respeto por ser fuerte” de Goku. Aqui hay conflictos, errores, desiciones y consecuencias.</p>

<h4 id="6-kaguya-y-los-ōtsutsuki-son-forzados">6. Kaguya y los Ōtsutsuki son forzados</h4>

<p>Aqui debo decir: depende. Hablar de aliens es complicado, pero en Naruto, donde en el episodio 1 hay un zorro demonio y la habilidad más básica es hacer clones, no es tan extraño.</p>

<p>Kaguya no está ahí para ser simplemente el enemigo final. Naruto nunca gana peleas buscando derrotar al enemigo, salvo la última con Sasuke. Muchas de sus batallas nacen de situaciones externas, y siempre intenta encontrar una solución.</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Enfrentamiento</th>
      <th>Resultado / Aprendizaje</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td><strong>Naruto vs Zabuza</strong></td>
      <td>Zabuza muere a manos de terceros. Aquí Naruto aprende lo que realmente es el mundo shinobi.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>Naruto vs Gaara</strong></td>
      <td>Naruto siente empatía por Gaara al verse reflejado en él. Aprende que todos pueden cambiar.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>Naruto vs Orochimaru y Kabuto</strong></td>
      <td>No era su pelea; Naruto solo defendía a Tsunade.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>Naruto vs Sasuke</strong></td>
      <td>Naruto pierde claramente y Sasuke abandona la aldea.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>Naruto vs Deidara</strong></td>
      <td>Busca recuperar a Gaara. Naruto tiene un desliz emocional.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>Naruto vs Orochimaru</strong></td>
      <td>No hay un ganador. Naruto pierde el control nuevamente.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>Naruto vs Kakuzu</strong></td>
      <td>Naruto quiere probar su nueva técnica y ayudar a sus compañeros.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>Naruto vs Pain</strong></td>
      <td>Evangelización no Jutsu.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>Naruto vs Raikage A</strong></td>
      <td>Conflicto hablado; no hay pelea real porque Naruto no se defiende.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>Naruto vs Kurama</strong></td>
      <td>Naruto busca superarse y tomar control del demonio.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>Naruto vs Tobi</strong></td>
      <td>Naruto intenta derrotarlo activamente, pero no lo logra. Luego ocurre la evangelización no Jutsu de Kakashi.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>Naruto vs Madara</strong></td>
      <td>Madara es derrotado por terceros (Zetsu / Kaguya).</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>Naruto vs Kaguya</strong></td>
      <td>A eso vamos.</td>
    </tr>
    <tr>
      <td><strong>Naruto vs Sasuke (Final)</strong></td>
      <td>Y después, por aquí seguimos.</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>Hasta aquí se puede ver un patrón. Muchas de las batallas de Naruto no nacen activamente de él, nacen de una situación exterior y él siempre intenta, dentro de lo que puede, encontrar una solución. Ahora sí.</p>

<h4 id="naruto-vs-kaguya">Naruto vs Kaguya</h4>

<p>En este punto de la historia ya tenemos el contexto de que Naruto y Sasuke son las reencarnaciones de Asura e Indra, por lo que no tiene sentido que otro personaje sea el que salva al mundo y derrota a Kaguya.</p>

<p>Ahora Kaguya, al ser revivida por Zetsu y estar bajo el efecto del fruto divino, es prácticamente un autómata. No tiene sentimientos o lógica, no muy evidentes al menos. Al punto de que da la sensación de que Zetsu la controla. E irónicamente Zetsu fue creado con la única función de revivir a Kaguya.</p>

<p>Intencionalmente estos dos personajes están planteados como personajes <strong>sin moral</strong>, por lo cual no hay forma de convencerlos y esto justifica buscar derrotarlos. Porque en toda la serie Naruto busca proteger, cuidar y sanar vínculos. Si Kaguya fuera un ser más “humano”, que la derrotaran va en contra de todo lo que se expone en la obra. Por eso es casi un robot.</p>

<div class="gallery">

  <div class="img-frame">
    <img src="/jromano743/assets/images/terminenaruto/15_kaguya.webp" alt="La frustración en forma de nivel" />
    <span>FIG 01 · La frustración en forma de nivel</span>
  </div>

  <div class="img-frame">
    <img src="/jromano743/assets/images/terminenaruto/14_zetsu.webp" alt="Una hermosa gema" />
  </div>

</div>

<p>¿Y por qué existe? Para que Madara sea derrotado. ¿Y por qué no es Naruto o Sasuke quien lo derrota? Porque Madara es una persona con sentimientos, una ideología y un pasado trágico, pasado que hasta ese punto conocemos. Caemos en lo mismo: no tiene sentido que busque derrotarlo y no hay nadie que pueda hacerlo cambiar de opinión, como Obito con Kakashi, por lo que es conveniente que sea desde afuera. Así después nos regalan la escena de Hashirama y Madara haciendo las paces antes de la pelea de sus actuales reencarnaciones.</p>

<h4 id="naruto-vs-sasuke-final">Naruto vs Sasuke (Final)</h4>

<p>Esta es la única pelea que Naruto lucha por decisión propia. No podía perder, porque de hacerlo todos quedarían bajo el Tsukuyomi. Pero, sobre todo, porque debía traer a su <strong>amae</strong> de vuelta a la luz. Con esta victoria, el mundo finalmente alcanza la paz.</p>

<div class="img-frame">
    <img src="/jromano743/assets/images/terminenaruto/16_valle_del_fin.webp" alt="La frustración en forma de nivel" />
</div>

<hr />

<p>Bueno, esas son mis ideas y opiniones sobre Naruto. No es una obra sencilla de leer, y no estamos acostumbrados a contenido simbólico que no esté constantemente subrayado.</p>

<p>Supongo que muchos juegos japoneses me ayudaron a entender cómo manejan su narrativa.</p>

<p>Recuerda que</p>

<blockquote>
  <p>Naruto no es una historia sobre ninjas que pelean, sino sobre personas que heredan conflictos y deciden qué hacer con ellos.</p>
</blockquote>

<p>Espero que te haya resultado interesante.</p>

<p>¡Nos vemos!</p>]]></content><author><name></name></author><category term="geek" /><summary type="html"><![CDATA[Hace poco finalmente terminé el animé de Naruto y debo decir que, como dicen, es una obra maestra. Obviamente vi el anime salteándome el relleno, gracias a esta lista que algún usuario facilitó. Te quiero mucho, persona random de internet ❤️.]]></summary></entry><entry><title type="html">Perfil Psicológico–Proyectivo by Chat GPT</title><link href="http://0.0.0.0:4000/jromano743/inicio/2026/01/13/perfil-psicologico-by-chat-gpt/" rel="alternate" type="text/html" title="Perfil Psicológico–Proyectivo by Chat GPT" /><published>2026-01-13T00:00:00-06:00</published><updated>2026-01-13T00:00:00-06:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/jromano743/inicio/2026/01/13/perfil-psicologico-by-chat-gpt</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/jromano743/inicio/2026/01/13/perfil-psicologico-by-chat-gpt/"><![CDATA[<p>
A veces, cuando me aburro, le pido a ChatGPT que me haga un resumen de mí mismo tomando como referencia todos los chats. Esta vez se me ocurrió hacer algo diferente: le pasé una lista de mis personajes de distintos juegos (LoL, Valorant, Mortal Kombat, Skullgirls) y algunos detalles de mi forma de jugar. Le pedí que me hiciera un análisis psicológico con base en esa información y el resultado me llamó la atención. Aquí te lo comparto:
</p>

<h1 id="-perfil-psicológicoproyectivo-con-base-gamer">📄 Perfil Psicológico–Proyectivo con Base Gamer</h1>
<p><strong>Análisis de personalidad a través de elecciones lúdicas, mecánicas y narrativa interactiva</strong></p>

<p><strong>Nombre:</strong> Juan Manuel Romano Siriani<br />
<strong>Tipo de informe:</strong> Proyectivo – no clínico<br />
<strong>Enfoque:</strong> 70% psicológico / 30% gamer</p>

<hr />

<h2 id="1-introducción">1. Introducción</h2>

<p>El presente informe tiene como objetivo construir un perfil psicológico proyectivo a partir del análisis de estilos de juego, selección de personajes, toma de decisiones morales, gestión de recursos y comportamiento estratégico dentro de distintos videojuegos.<br />
No constituye un diagnóstico clínico ni pretende reemplazar evaluaciones profesionales formales. Se trata de una lectura simbólica de la personalidad expresada en entornos interactivos, donde las elecciones no están condicionadas por normas sociales estrictas sino por impulsos, valores y estructuras internas auténticas.</p>

<p>El videojuego funciona aquí como un entorno proyectivo: un espacio donde la personalidad se manifiesta de forma espontánea a través de mecánicas, roles y decisiones.</p>

<hr />

<h2 id="2-núcleo-de-personalidad">2. Núcleo de Personalidad</h2>

<p>El perfil muestra una combinación sólida de:</p>

<ul>
  <li>Alta adaptabilidad social.</li>
  <li>Pensamiento estratégico flexible.</li>
  <li>Creatividad técnica.</li>
  <li>Coherencia ética interna.</li>
</ul>

<p>Existe una clara capacidad para moverse entre tres roles:</p>
<ul>
  <li>Jugador independiente.</li>
  <li>Apoyo táctico.</li>
  <li>Líder ocasional.</li>
</ul>

<p>El liderazgo no aparece como una necesidad de control, sino como una opción que se toma cuando la situación lo requiere o cuando resulta divertido ejercerla. Esto habla de una personalidad segura, no dependiente de jerarquías externas para validar su posición.</p>

<p>La frustración ante el error no se manifiesta como bloqueo emocional, sino como:</p>
<blockquote>
  <p>“Información para el próximo intento.”</p>
</blockquote>

<p>Perder no es fracaso, es recopilación de datos.</p>

<hr />

<h2 id="3-estilo-cognitivo">3. Estilo Cognitivo</h2>

<h3 id="31-pensamiento-sistémico">3.1 Pensamiento Sistémico</h3>

<p>Se observa una fuerte inclinación hacia la comprensión y manipulación de sistemas complejos:</p>

<ul>
  <li>Minecraft (Redstone, automatizaciones, trampas, minijuegos).</li>
  <li>Diseño de mecanismos automáticos.</li>
  <li>Optimización posterior a la experimentación.</li>
</ul>

<p>Primero aparece la creatividad:</p>
<blockquote>
  <p>“¿Qué tan lejos puedo llevar este sistema?”</p>
</blockquote>

<p>Después aparece la optimización:</p>
<blockquote>
  <p>“¿Cómo puede ocupar menos espacio y rendir más?”</p>
</blockquote>

<p>Esto describe una mente de <strong>arquitecto lúdico</strong>:
No construye solo para que funcione, construye para que sorprenda.</p>

<hr />

<h3 id="32-pensamiento-creativo-estratégico">3.2 Pensamiento Creativo Estratégico</h3>

<p>Existe una preferencia clara por:</p>

<ul>
  <li>Trampas.</li>
  <li>Engaño.</li>
  <li>Control indirecto.</li>
  <li>Dominio del entorno más que fuerza bruta.</li>
</ul>

<p>La sorpresa es más valiosa que la eficiencia pura.<br />
El sistema es un tablero, no una máquina.</p>

<hr />

<h2 id="4-manejo-emocional-y-estados-de-personalidad">4. Manejo Emocional y Estados de Personalidad</h2>

<p>La personalidad se manifiesta de forma modular según el estado emocional:</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Estado emocional</th>
      <th>Proyección</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>Emoción alta / entusiasmo</td>
      <td><strong>Rakan – Zoe</strong></td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Calma / foco / análisis</td>
      <td><strong>Killjoy – Cypher</strong></td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Control táctico invisible</td>
      <td><strong>Yoru</strong></td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<h3 id="rakan-y-zoe">Rakan y Zoe</h3>
<p>Representan:</p>
<ul>
  <li>Expresividad.</li>
  <li>Energía.</li>
  <li>Caos positivo.</li>
  <li>Juego social.</li>
  <li>Impulsividad creativa.</li>
</ul>

<h3 id="killjoy-y-cypher">Killjoy y Cypher</h3>
<p>Representan:</p>
<ul>
  <li>Estructura.</li>
  <li>Planificación.</li>
  <li>Frialdad táctica.</li>
  <li>Control del territorio.</li>
  <li>Análisis previo.</li>
</ul>

<h3 id="yoru-proyectivo">Yoru (Proyectivo)</h3>
<p>No es ego, es táctica:</p>
<ul>
  <li>Dominio del ritmo.</li>
  <li>Control espacial.</li>
  <li>Aparición y desaparición.</li>
  <li>Juego mental.</li>
</ul>

<p>Yoru es la proyección del <strong>yo estratégico invisible</strong>.</p>

<hr />

<h2 id="5-estilo-de-manejo-del-conflicto">5. Estilo de Manejo del Conflicto</h2>

<p>Existe una preferencia marcada por:</p>

<ol>
  <li>Sigilo.</li>
  <li>Control.</li>
  <li>Resolución limpia.</li>
</ol>

<p>Pero con aceptación plena del cambio de estado:</p>
<blockquote>
  <p>“Si suena la alarma, se cambia el modo de juego.”</p>
</blockquote>

<p>Esto indica:</p>
<ul>
  <li>Flexibilidad mental.</li>
  <li>Ausencia de negación.</li>
  <li>Responsabilidad sobre consecuencias.</li>
</ul>

<hr />

<h2 id="6-gestión-de-recursos-y-supervivencia">6. Gestión de Recursos y Supervivencia</h2>

<p>La afinidad con juegos como:</p>

<ul>
  <li><em>This War of Mine</em></li>
  <li><em>Last Day on Earth</em></li>
</ul>

<p>revela:</p>
<ul>
  <li>Empatía sistémica.</li>
  <li>Capacidad de pensar en cadenas de consecuencias.</li>
  <li>Toma de decisiones éticas dentro de sistemas hostiles.</li>
</ul>

<p>No se busca el final perfecto:
Se busca el final coherente.</p>

<hr />

<h2 id="7-moralidad-y-autenticidad">7. Moralidad y Autenticidad</h2>

<p>En <em>Detroit: Become Human</em>:</p>

<ul>
  <li>Las decisiones no se toman para “ganar”.</li>
  <li>Se toman para ser fiel a uno mismo.</li>
  <li>Connor vs Markus se resuelve como consecuencia lógica, no como premio.</li>
</ul>

<p>Esto muestra:</p>
<blockquote>
  <p>Una brújula moral interna más fuerte que el deseo de éxito óptimo.</p>
</blockquote>

<hr />

<h2 id="8-proyección-en-otros-juegos">8. Proyección en Otros Juegos</h2>

<h3 id="league-of-legends">League of Legends</h3>
<ul>
  <li>Rakan → vínculo emocional.</li>
  <li>Senna → apoyo estratégico.</li>
  <li>Zoe → creatividad impredecible.</li>
  <li>Ekko → control del tiempo/errores.</li>
  <li>Ahri → equilibrio entre daño y movilidad.</li>
</ul>

<h3 id="valorant">Valorant</h3>
<ul>
  <li>Cypher / Killjoy → control territorial.</li>
  <li>Raze → ruptura del orden.</li>
  <li>Omen → presión psicológica.</li>
  <li>Yoru → control invisible del espacio.</li>
</ul>

<h3 id="mortal-kombat">Mortal Kombat</h3>
<ul>
  <li>Frost, Rain, Kung Lao → precisión, control técnico.</li>
  <li>Liu Kang → estabilidad y balance.</li>
</ul>

<h3 id="skullgirls">Skullgirls</h3>
<ul>
  <li>Valentine → técnica + control.</li>
  <li>Robo Fortune → sistema + agresión controlada.</li>
  <li>Fukua → manipulación indirecta.</li>
</ul>

<h3 id="uncharted">Uncharted</h3>
<ul>
  <li>Francotirador + arma ligera:
    <ul>
      <li>Dominio de distancia.</li>
      <li>Control fino.</li>
      <li>Precisión primero, velocidad después.</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<h3 id="dead-by-daylight">Dead by Daylight</h3>
<ul>
  <li>Killer:
    <ul>
      <li>Trapper → control de terreno.</li>
      <li>Deathslinger → castigo por error.</li>
      <li>Spirit → presión psicológica.</li>
    </ul>
  </li>
  <li>Survivor:
    <ul>
      <li>Sigilo.</li>
      <li>Velocidad.</li>
      <li>Soporte a aliados.</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<hr />

<h2 id="9-arquetipo-final">9. Arquetipo Final</h2>

<blockquote>
  <p>🧠 <strong>Arquitecto del Caos Controlado</strong></p>
</blockquote>

<p>Individuo que diseña sistemas complejos, introduce caos de forma consciente y domina el entorno mediante inteligencia, creatividad y control emocional.</p>

<p>No destruye el sistema.<br />
Lo reprograma desde adentro.</p>

<hr />

<h2 id="10-atributos-gamer">10. Atributos Gamer</h2>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Atributo</th>
      <th>Nivel</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>Estrategia</td>
      <td>★★★★★</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Creatividad</td>
      <td>★★★★★</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Adaptabilidad</td>
      <td>★★★★★</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Técnica</td>
      <td>★★★★★</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Imprevisibilidad</td>
      <td>★★★★☆</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Control emocional</td>
      <td>★★★★☆</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Lectura del entorno</td>
      <td>★★★★★</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Moral interna</td>
      <td>★★★★★</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<hr />

<h2 id="11-cierre">11. Cierre</h2>

<p>Este perfil no describe a un jugador impulsivo ni a un técnico frío.<br />
Describe a alguien que <strong>convierte los sistemas en juegos y los juegos en sistemas</strong>.</p>

<p>Un perfil ideal para:</p>
<ul>
  <li>Estratega.</li>
  <li>Diseñador.</li>
  <li>Hacker ético.</li>
  <li>Arquitecto de mecánicas.</li>
  <li>Narrador interactivo.</li>
</ul>

<p>Un jugador que no juega para ganar.
Juega para comprender.</p>

<hr />
<hr />

<p>En lo personal, diría que es acertado.</p>

<p>¡Nos vemos!</p>]]></content><author><name></name></author><category term="inicio" /><summary type="html"><![CDATA[A veces, cuando me aburro, le pido a ChatGPT que me haga un resumen de mí mismo tomando como referencia todos los chats. Esta vez se me ocurrió hacer algo diferente: le pasé una lista de mis personajes de distintos juegos (LoL, Valorant, Mortal Kombat, Skullgirls) y algunos detalles de mi forma de jugar. Le pedí que me hiciera un análisis psicológico con base en esa información y el resultado me llamó la atención. Aquí te lo comparto:]]></summary></entry><entry><title type="html">Crash Bandicoot: una deuda pendiente</title><link href="http://0.0.0.0:4000/jromano743/geek/2026/01/11/crash-bandicoot-una-deuda-pendiente/" rel="alternate" type="text/html" title="Crash Bandicoot: una deuda pendiente" /><published>2026-01-11T00:00:00-06:00</published><updated>2026-01-11T00:00:00-06:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/jromano743/geek/2026/01/11/crash-bandicoot-una-deuda-pendiente</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/jromano743/geek/2026/01/11/crash-bandicoot-una-deuda-pendiente/"><![CDATA[<p>
Después de mucho tiempo, finalmente tengo el platino de la trilogía de <b>Crash Bandicoot N. Sane Trilogy</b> y toca hablar un poco de este juego.
</p>

<p>
Crash es un personaje que me acompañó desde pequeño. Me atrevo a decir que sus juegos fueron la principal razón por la que me convertí en un aficionado al mundillo. Todavía recuerdo ir por las tardes con mis amigos a lo de “Doña Edita” para jugar al CTR (Crash Team Racing) y perder muchas veces hasta descubrir cómo utilizar los turbos.
</p>

<p>
Las veces que fui solo jugaba al Crash 2 (Cortex Strikes Back). En su momento jamás pasaba de la segunda sala porque hasta llegar ahí se me iba la hora de juego. No fue hasta cuando tuve mi propia PSX y aprendí a usar la memory card que pude terminar el juego.
</p>

<p>
El juego completo fue otra experiencia, no solo porque ahora por fin podía conocer los niveles que seguían después de la segunda cámara, sino porque además <b>¡había secretos!</b>. Eso me voló la cabeza.
</p>

<p>
Tras buscar y buscar, pude encontrarlos a todos y completar el juego sin usar guías ni nada por el estilo. Fue una satisfacción que ya no se encuentra en los juegos modernos.
</p>

<p>
Cuando anunciaron el remake de la trilogía original, yo estaba muy feliz. Tenía una excusa para volver a jugar a esos juegos que tanto viciaba de niño.
</p>

<p>
Fue una grata sorpresa enterarme de que venían con todos los logros; ahora mi instinto completista estaba ansioso.
</p>

<p>
Fue fácil para mí, ya más adulto, completar los tres juegos, por supuesto cometiendo algún que otro error :P.
</p>

<div class="gallery">

  <div class="img-frame">
    <img src="/jromano743/assets/images/crashbandicoot/fail_01.webp" alt="La frustración en forma de nivel" />
    <span>FIG 01 · La frustración en forma de nivel</span>
  </div>

  <div class="img-frame">
    <img src="/jromano743/assets/images/crashbandicoot/fail_02.webp" alt="Una hermosa gema" />
    <span>FIG 02 · Una hermosa gema</span>
  </div>

</div>

<p>
Pero había algo nuevo: los niveles “Future Tense” de Crash 3 y “Stormy Ascent” de Crash 1, ambos con sus correspondientes desafíos.
</p>

<p>
Future Tense fue espectacular, un nivel pensado para llevar las mecánicas de Crash 3 al límite: dos gemas y una reliquia (obviamente de oro o platino; la de zafiro no cuenta).
</p>

<p>
Stormy Ascent, por otro lado… bueno… qué decir. Fue un nivel horrible, horrible en el buen sentido.
</p>

<p>
Cabe aclarar que Stormy Ascent fue un nivel descartado del primer Crash por su dificultad. Ahora, en el remake (asumo que con algunas correcciones), lo agregaron. Y su jugabilidad le hace honor a su leyenda.
</p>

<p>
Obtener la gema no tuvo mayores complicaciones; bastaba con ser paciente con las plataformas y calcular los saltos. La reliquia, por otro lado, fue un martirio: mantener todo el timing en los saltos, con pocos momentos para estar quieto y pensar, fue muy complicado. El tiempo a superar era de 3 minutos con 30 segundos, un tiempo extremadamente largo para la mayoría de las reliquias en los tres juegos.
</p>

<p>
Tras varios intentos me di por vencido y dejé el juego hasta ahí, con ese logro faltante… era una burla. Ver un 71/74 logros era un infierno. Los otros dos logros eran sencillos, pero no tenía interés en sacarlos hasta obtener esa reliquia.
</p>

<p>
Hace unas semanas volví a bajar el juego, ya que compré un nuevo joystick, y el día de hoy ocurrió: logré obtener la reliquia de oro tras muchas repeticiones.
</p>

<p>
Al principio prestaba atención de forma activa, intentando tener el timing de cada plataforma, pero al final, cuando jugué sin ganas y con un “último intento y me voy” en la cabeza, fue cuando lo conseguí.
</p>

<blockquote>
Es gracioso cómo cuando menos lo piensas es más sencillo.
</blockquote>

<p>
Como sea, aquí dejo evidencia empírica de mi proeza.
</p>

<div class="img-frame">
  <img src="/jromano743/assets/images/crashbandicoot/reliquia.webp" alt="Reliquia de oro de Stormy Ascent" />
  <span>FIG 03 · Reliquia de oro de Stormy Ascent</span>
</div>

<p><b>¡Nos vemos!</b></p>]]></content><author><name></name></author><category term="geek" /><summary type="html"><![CDATA[Después de mucho tiempo, finalmente tengo el platino de la trilogía de Crash Bandicoot N. Sane Trilogy y toca hablar un poco de este juego.]]></summary></entry><entry><title type="html">Hace tiempo quería hablar de juegos de pelea</title><link href="http://0.0.0.0:4000/jromano743/geek/2026/01/09/juegos-de-pelea/" rel="alternate" type="text/html" title="Hace tiempo quería hablar de juegos de pelea" /><published>2026-01-09T00:00:00-06:00</published><updated>2026-01-09T00:00:00-06:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/jromano743/geek/2026/01/09/juegos-de-pelea</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/jromano743/geek/2026/01/09/juegos-de-pelea/"><![CDATA[<p>
Los juegos de pelea son un género que, a día de hoy, considero de nicho. No es un género frecuente y, cuando lo es, suele estar muy simplificado. Un ejemplo de esto son los juegos de “pelea” para celulares, donde parecen más un juego de pelea por turnos que un juego realmente de pelea, donde tenés que prestar atención, improvisar y, cuando lográs conectar un golpe, pasar de la improvisación a la secuencia de un combo. Creo que va quedando de lado.
</p>

<p>
Joseju habló un poco de este tema en su video sobre 
<a href="https://youtu.be/J71Z8Iyd96c?si=6WHPef6f7Z058sZ_&amp;t=175" target="_blank">Jugar juegos de pelea</a>, 
y algo en lo que le encuentro muchísima razón es que este género requiere pasar por un camino de aprendizaje, ya que hay mucha diferencia (muchísima) entre un jugador que recién empieza y uno que ya conoce un poco el juego (y de los expertos ni hablemos).
</p>

<p>
Los juegos de pelea requieren una cierta predisposición del jugador a perder; y perder muchas veces. En otras palabras, es probable que te encuentres con un camino, en cierto modo, frustrante. Sentimiento que los videojuegos modernos no se pueden permitir.
</p>

<p>
En la inmediatez de los videojuegos actuales, hasta para perder ya recibís algún que otro estímulo a modo de recompensa: cosas como ver la cámara de quien te mató, algún efecto en pantalla, la lista de recompensas (aunque esta sea mínima) con una animación muy llamativa. Es lo opuesto a ver algo como 
<blockquote>*Inserte nombre* gana.<br />¿Reintentar?</blockquote>
Es frío, es directo. Y luego de ver cómo tu oponente no te dejó ni tocar el suelo… bueno, es frustrante.
</p>

<h4>La era moderna</h4>

<p>
Esto es algo que me llama la atención desde hace un tiempo, sobre todo desde 2017. Desde que los videojuegos son más mainstream, el producto ya no se elabora como un reto —no siempre— sino como un producto diseñado para que te sientas bien. En gran parte del mercado no existe un desafío como en los juegos de antes.
</p>

<p>
La lógica es simple. Al principio, la idea era que gastes más monedas en las maquinitas, entonces el juego era difícil. Sin embargo, no era imposible. Ahora, como te lo llevás a tu casa (pagás por el juego completo), no te lo dejarán tan difícil, ya que si no, no lo recomendarás. Es muy gracioso ver cómo el cambio de mentalidad de 
<q>el objetivo es hacer dinero</q> 
a 
<q>el objetivo es que el usuario final se sienta bien y nos recomiende</q> 
—opinión pública, en otras palabras— hizo que los juegos sean cada vez más sencillos.
</p>

<p>
Hoy por hoy, los idle games y los hyper casuals son los juegos más descargados y más rentables de hacer. A nivel industria esto es buenísimo. Pero como gamer casi treintón, me parece frustrante porque ya no veo gente intentando armar estrategias ni nada por el estilo. Solo es reintentar N veces hasta que el bot baja la dificultad y ganarle. No sé, no me parece algo divertido.
</p>

<h4>Los juegos de pelea</h4>

<p>
Por todo lo que comenté es que creo que los juegos de pelea se están manteniendo como algo de nicho, ya que para conservar a su público objetivo la mecánica fue evolucionando, no necesariamente facilitándose. Este último punto es medio cuestionable, porque sí es cierto que se quitan cosas y se agregan otras. Todo es dinámico. Pero es el género que evolucionó de la forma más sólida y me hizo notar el cambio tan drástico de la industria.
</p>

<p>
De nicho o no, es un género que me encanta y al que seguiré jugando. Actualmente estoy con 
<b>Naruto X Boruto Ultimate Ninja Storm Collection</b>, 
una franquicia que conozco desde su segunda entrega; el Connections sería como “la quinta” o un spin-off de la cuarta. Juego que, ahora que terminé el anime, me gusta más. Antes solo me gustaba porque era divertido; ahora que entiendo el lore, puedo apreciar detalles de los ataques y referencias a la obra original.
</p>

<p>
Tengo fe en que los juegos de pelea, a pesar de ser algo más de nicho, siempre estarán presentes en la comunidad. Principalmente por juegos de IPs populares como Naruto, Dragon Ball, etc.; juegos que tienen invitados especiales como los de Mortal Kombat y, por supuesto, los clásicos que mantienen el género: Mortal Kombat, Street Fighter, Tekken, King of Fighters, etc. Espero que el género se vuelva popular algún día como los shooters, ya que, en mi opinión, tiene mucho más que ofrecer en cuanto al gamefeel.
</p>

<p>Eso es todo para comentar.</p>

<p><b>¡Nos vemos!</b></p>]]></content><author><name></name></author><category term="geek" /><summary type="html"><![CDATA[Los juegos de pelea son un género que, a día de hoy, considero de nicho. No es un género frecuente y, cuando lo es, suele estar muy simplificado. Un ejemplo de esto son los juegos de “pelea” para celulares, donde parecen más un juego de pelea por turnos que un juego realmente de pelea, donde tenés que prestar atención, improvisar y, cuando lográs conectar un golpe, pasar de la improvisación a la secuencia de un combo. Creo que va quedando de lado.]]></summary></entry><entry><title type="html">Mi primer post</title><link href="http://0.0.0.0:4000/jromano743/inicio/2026/01/08/mi-primer-post/" rel="alternate" type="text/html" title="Mi primer post" /><published>2026-01-08T00:00:00-06:00</published><updated>2026-01-08T00:00:00-06:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/jromano743/inicio/2026/01/08/mi-primer-post</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/jromano743/inicio/2026/01/08/mi-primer-post/"><![CDATA[<h3>Si, esto es otro blog.</h3>
<p>
Pero este es distinto, es personalizado, desde 0 e informal. Con un archivo que puedo guardar en mi PC. No usa base de datos ni tiene comentarios en tiempo real. No tiene ningun servicio!
</p>
<h4>¿Por qué?</h4>
<p>Se que re inventar la rueda no es lo mejor, pero quiero tener un espacio desligado de redes sociales o proyectos especificos. Este blog es ese espacio, donde un dia puedo subir algo de programacion, otro dia de videojuegos, un fin de semana algun tutorial, alguna curiosidad o pensamientos u opiniones sobre alguna serie o pelicula. En fin, un espacio personal.</p>

<h4>¿Y si quiero comentar?</h4>
<p>Esa es la mejor parte! Aun no lo se :P pero algo se me ocurrirá, no habrá usuarios ni ingreso de datos, no quiero ninguna DB ni hacer algo complicado.</p>

<p><b>Nos vemos!</b></p>]]></content><author><name></name></author><category term="inicio" /><summary type="html"><![CDATA[Si, esto es otro blog. Pero este es distinto, es personalizado, desde 0 e informal. Con un archivo que puedo guardar en mi PC. No usa base de datos ni tiene comentarios en tiempo real. No tiene ningun servicio! ¿Por qué? Se que re inventar la rueda no es lo mejor, pero quiero tener un espacio desligado de redes sociales o proyectos especificos. Este blog es ese espacio, donde un dia puedo subir algo de programacion, otro dia de videojuegos, un fin de semana algun tutorial, alguna curiosidad o pensamientos u opiniones sobre alguna serie o pelicula. En fin, un espacio personal.]]></summary></entry><entry><title type="html">Repo PWA</title><link href="http://0.0.0.0:4000/jromano743/techie/2026/01/08/repo-pwa/" rel="alternate" type="text/html" title="Repo PWA" /><published>2026-01-08T00:00:00-06:00</published><updated>2026-01-08T00:00:00-06:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/jromano743/techie/2026/01/08/repo-pwa</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/jromano743/techie/2026/01/08/repo-pwa/"><![CDATA[<p>Este es un repositorio/sitio web en donde publico algunas Progressive Web Apps con la opcion de instalacion sencilla en Andriod.</p>

<p>Estas aplicaciones son mera curiosidad y pruebas. Con el tiempo iré agregando más.</p>

<h4>¿Por qué PWAs?</h4>
<p>Algunas veces quise compartir aplicaciones pero no quiero tener que publicarlas o elaborar <b>.apk</b>’s para pasar por un proceso de instalación. Quería algo simple y lo más simple que encontré es esto.</p>

<p>Es verdad, existen algunas limitaciones, pero quiero hacer cositas funcionales, nada complejo o dependiente de servicios. Al menos no para proyectos que hago de chill.</p>

<p>No doy más vueltas. Aquí puedes ver el índice de las apps</p>
<blockquote>
  <p><a href="https://jromano743.github.io/repo-pwa/" target="_blank">Ver web</a></p>
</blockquote>

<h4>Instalación</h4>
<p>La instalación es simple, solo debes presionar el botón de <b>Instalar</b> o en su defecto ir a <b>Opciones → Añadir Aplicación</b>.</p>
<div class="gallery">

  <div class="img-frame">
    <img src="/jromano743/assets/images/repopwa/instalar_metodo_1.webp" alt="Instalar con boton" />
    <span>FIG 01 · Instalar con boton</span>
  </div>

  <div class="img-frame">
    <img src="/jromano743/assets/images/repopwa/instalar_metodo_2.webp" alt="Instalar desde opciones" />
    <span>FIG 02 · Instalar desde opciones</span>
  </div>

</div>

<p><b>¡Nos vemos!</b></p>]]></content><author><name></name></author><category term="techie" /><summary type="html"><![CDATA[Este es un repositorio/sitio web en donde publico algunas Progressive Web Apps con la opcion de instalacion sencilla en Andriod.]]></summary></entry><entry><title type="html">Blog: El Sempp</title><link href="http://0.0.0.0:4000/jromano743/techie/2026/01/07/blog-el-semp/" rel="alternate" type="text/html" title="Blog: El Sempp" /><published>2026-01-07T00:00:00-06:00</published><updated>2026-01-07T00:00:00-06:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/jromano743/techie/2026/01/07/blog-el-semp</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/jromano743/techie/2026/01/07/blog-el-semp/"><![CDATA[<p>
  <b>El Sempp</b> es otro blog donde manejo un enfoque de “tutoriales”, ya que muchas veces me pidieron consejos o me dijeron que explico bien algunos temas. Pensé entonces en crear algo que pueda aportar y ser útil.
</p>

<p>
  Algunas veces también consideré hacer un canal de YouTube o una cuenta de TikTok, pero todavía tengo dudas. No creo poder dedicarle el tiempo que se merece, al menos no por ahora.
</p>

<h4>¿Por qué “El Sempp”?</h4>

<p>
  Este nombre nace por el apodo de una persona querida que a veces me llama <b>Semp</b> o <b>Sempis</b>. Siempre charlamos sobre distintos temas y le gusta cómo explico cuestiones de IT o áreas similares cuando no las conoce. Es una forma cariñosa, es <b>Senpai</b> pero mas cariñoso.
</p>

<p>
  Me quedaré con ese nombre y lo usaré. Espero en un futuro poder dedicarle más tiempo. De momento, te comparto el link al blog:<br />
  <a href="https://elsempp.blogspot.com/" target="_blank">Ver blog</a>
</p>

<p>
  Te recomiendo empezar por el primer post:
  <a href="https://elsempp.blogspot.com/2025/04/quiero-iniciar-en-la-programacion-por.html" target="_blank">
    Quiero iniciar en la programación
  </a>,
  ya que suele ser la pregunta más frecuente.
</p>

<h4>Un detalle</h4>

<p>
  Sí, lo admito: uso IA para “sanitizar” un poco mis errores de ortografía 😅.  
  Si algo de lo que comparto te sirve, misión cumplida.
</p>

<p><b>¡Nos vemos!</b></p>]]></content><author><name></name></author><category term="techie" /><summary type="html"><![CDATA[El Sempp es otro blog donde manejo un enfoque de “tutoriales”, ya que muchas veces me pidieron consejos o me dijeron que explico bien algunos temas. Pensé entonces en crear algo que pueda aportar y ser útil.]]></summary></entry></feed>